設立「辱警罪」會點？澳門話你知

警察員佐級協會昨日舉行特別會員大會，要求立法保障公職人員免受侮辱，該會主席陳祖光接受電台訪問時表示，目前不止是警察，食環同事、文職同事，任何要接觸市民的同事，亦不時會受到侮辱性或無理的挑釁，應該立法保障；經民聯梁美芬率先表態，呼籲政府作出有關修訂，維護警隊士氣。

針對「辱警」甚至「侮辱公職人員」立法會帶來甚麼後果？鄰埠澳門的「加重侮辱罪」就是例子。

澳門法例列明，「將侵犯他人名譽或別人對他人觀感之事實歸責於他人者，即使以懷疑方式作出該歸責，又或向他人致以侵犯其名譽或別人對其觀感之言詞」，即構成「侮辱罪」，最高刑罰為三個月；若對象為公務員、教學人員、公共考核員、證人或律師，且是在執行其職務時因其職務而受侮辱，則構成「加重侮辱罪」，最高刑罰加重二分之一。

在澳門，以粗口、或甚至以「弱智」等言語辱罵公職人員，均有可能被檢控及定罪，案例不勝枚舉，下為近年部份例子：

港商醉後辱罵司警 判罪成入獄半年緩刑

《澳門日報》報道，2015年7月1日晚，一名 43歲香港商人在澳門一酒吧被司警截查，該港漢出言侮辱司警，被帶返司警局後仍繼續出言侮辱，於去年11月被裁定五項「加重侮辱罪」罪成，入獄六個月緩刑兩年，並需向五名涉案司警支付 1500澳元賠償。

斥消委會職員「弱智」、「智慧有問題」 小販被判罰 7500元

《澳門日報》報道，一名 47歲女小販致電消委會查詢時，斥接線職員「弱智」、「你真係智慧有啲問題」，被控「加重侮辱罪」，去年七月被判罪成，罰款 7,500元，如不繳付就收監 50日。

報道引述法官指「弱智」是否侮辱要看語境及語氣，受害人供稱被告當時語氣苛刻，屬憤怒責罵，明顯帶貶低受害人成份；法官最終裁定被告的語句「帶有侮辱其名譽及人格成份」判其罪成。

被阻吸煙粗言鬧控煙辦 判刑個半月緩刑

2015年3月，一名市民在食肆內吸煙，控煙執法人員上前檢控，被該市民辱罵，控煙執法人員報警；該市民去年五月被判「加重侮辱罪」罪成，判監 45日緩刑一年，並須向侮辱罪的受害人民事賠償 500元。

不滿被抄牌拍片上FB 少婦判囚一年

澳門日報報道，一名27歲家庭主婦因為丈夫被兩名警員票控違例泊車，拍片上載臉書宣洩不滿，2015年12月被初級法院裁定兩項不法攝影及照片罪、兩項加重侮辱罪成，入獄1年。不過，若一個月內向兩名受害人各支付7千元的精神損害賠償，便可獲緩刑2年。

傾電話「指桑罵槐」鬧司警亦被控

澳門《力報》報道，2015年4月，一名 26歲女子在警署協助調查一宗傷人案期間，在警局內講電話及播歌，司警要求她停止，女子則以與友人聊天為名，「指桑罵槐」在電話中粗言穢語辱罵警員，並反駁警員稱「我依家同自己朋友講得唔得呀！」該女子最終被控告「加重侮辱罪」移交檢察院處理。

辱罵民政署人員 隨地吐痰漢被罰 2.1萬

《澳門日報》報道，2014年9月，一名 46歲車行東主，被兩名民政總署職員發現其隨地吐痰，對其作出檢控，該男子辱罵職員及將影片上載 facebook，去年五月被判一項加重不法錄影罪、兩項加重侮辱罪成，罰款 2.1萬，不繳付則須改判監 140日。

網上刊文「侮辱」高官 侮辱罪成

《澳門日報》報道，一名中年電訊公司職員，多次在網上散佈誹謗及侮辱時任司警局長黃少澤、副局長周偉光的文章，被控六項「加重侮辱罪」罪成，後改判三項罪成，連同其他二十餘項「公然教唆犯罪」、「誹謗」等控罪，判囚四年三個月。

死梗

到時做公務員就正

痴撚線

我要做黑警！

我又打工你又打工
唔係職業無分貴賤咩

我要當幹部

警犬之間有瓜葛都可以互告

我要當警察

所有負面詞語都唔講得，仲慘過係大陸講64

文字獄興起就係一個朝代敗亡之始

澳門唔係行普通法架

香港玩完

如果有左d黑警仲惡撚過依家百倍，出街都已死

屌你老母，我要告你辱驚，再講我就壓力爆煲中鳩你

公務員可以供奉

德國領事館都罵
拉埋佢哋

黑警 有朝一日變日軍：日軍在佔領期間於灣仔駱克道一帶設立多間慰安所[11]，強迫婦女提供性服務[11]；又在市區恢復設立賭館及煙館。另外當時還有一條不成文的規例：市民在街上每當見到日軍，無論遠近皆須作90度鞠躬；否則一旦發現，即被喝停遭受拳打腳踢甚至殺身之禍。除「居民證」外，市民亦須全家合影一張「全家福」照片，當日軍查戶口時出示，若相中家中的人並不在，又無合理解釋，便會被當作窩藏游擊隊成員。

垃場新聞收皮啦
訓左冇睇
雨革死左去邊

【差佬晒馬】藍絲要立辱警罪 葉劉潑冷水：普通法冇以言入罪

2017-02-23 22:06:05 HKT

不少警粉和撐警的建制派人士借7警案，再提設立「辱警罪」，不過同屬建制派的保安局前局長葉劉淑儀則唱反調，認為現時已有法例針對傷害公職人員、阻差辦公等，若要為「辱警罪」立法，將非常困難。

她解釋，「喺普通法入面，係冇以言入罪」，故「辱警罪」難草擬成功，即使立法後，亦難檢控成功。她認為政府要多教育社會，提倡公職人員和市民也要文明一些，「唔好咁粗暴」。
<蘋果>

佢都on撚尻，點解得公務員先可以畀人屌老母？香港有咩對人對客嘅行業唔使畀人鬧畀人屌？咁其他服務行業咪好唔公平？仲有，你班黑警反過頭屈人咪仆街。班黑警返到館咪又係句句屌老母。所以應該立法香港全面禁粗口

比班仆街屈我地辱警會點
瘋狂賠錢